盧斯達：香港舊時代的化身紛紛復辟

中國在香港的統治是否越來越無章法，以及不穩妥？首任特首董建華做了8年（1997-2005），之後中途辭職下台；繼任的曾蔭權做了7年（2005-2012），總算是順利做完任期。之後的梁振英看來只會做５年（2012-2016），又是不得「善終」。反觀旁邊的澳門，行政長官的權力總是非常穩固的傳承著。

自從梁振英日前宣佈不參與連任之後，宣佈候選的巨頭差不多已經到齊。他們包括葉劉淑儀—作風鷹派的前保安局長，也因為其鷹派作風（尤其是針對反政府示威）而深得紀律部隊支持。

她今日（15日）公佈的政綱也非常親中和強硬，主張重新在香港訂立「國家安全法」（23條），正是這一條法例的立法爭議，在2003年引發50萬人上街，最後擱置；另外，葉劉淑儀也主張在「831決議」的格局下重啟政改—同樣地，「831決議」也直接引發了2014年的雨傘革命，就因為香港人在1997年之後一直爭取／等待政改和普選，但中國最後給出的答案，是特首必須「愛國愛港」，提名特首的權力仍然穩穩掌握在提名委員會手中，被稱為「伊朗式民主」。

葉劉淑儀的存在，乃至得到支持參選特首，本身就象徵了香港人價值觀的強烈分裂。葉劉淑儀已經第三屆在地區直選以極高票勝出，證明香港真的有為數不少的人真心支持她。而她卻是力推23條的「原兇」，與支持民主、自由、人權的「民主保守派」是兩個世界的人。

她主張肯定「831決定」，亦顯示了她代表的勢力並不恐懼惹來其他市民的反感。畢竟在2015年立法會否決政改方案之後，特首選舉仍然是1200人的選舉委員投票產生，沒錯，香港人到2016年仍然是特首選舉的旁觀者。

另外一個更早宣佈參選的，是前任大法官胡國興，他的政綱和姿態較為空泛和溫和，在中國和香港之間盡力維持平衡。雖然對一般香港人來說，他的說話也比較沒葉劉淑儀的那麼難聽。

其實在英殖民者的長期統治下，香港人愛好自由，但對民主的渴求長期衰弱。整個殖民社會在1997年易手之後，才因為更形惡劣的統治而產生更大的自治要求。這與台灣從日治到國民黨統治的心路歷程，或者多多少少有點同病相憐。但之後香港的政治發展乃是冰封，而長期停滯，與台灣已經在談論同性婚姻是否合法化（這問題我並沒有定見），的確是兩個世界。

香港對中國的幻想，或者是到2014年的8月31號，走向終局。香港人一向耐心等待中國賜予民主（這說來很羞恥，但主流社會事實如此），到了那天，中國給出的答案是「No」，香港的選舉永遠操控在中國手中，於是那股絕望感產生了兩個月的街頭騷亂和占領，乃至之後出現主張香港獨立的民意。

胡國興是退休法官，香港人崇拜「法治」、規則，也代表那個無民主無主權卻有自由的黃金年代。

另一個還未宣佈參選，但在民主派、一般社會中呼聲最高的，是現任財政司曾俊華。他和現任特首梁振英不咬弦（不對盤）已經是公開秘密，而英治時代已經做公務員的曾俊華，則代表「黃金年代」的另一個系統—公務員。英治時代的香港以自己擁有廉潔、高效的公務員系統而自豪。曾俊華代表的，也是那種與西方社會接軌，與中國保持一定疏離感的高等／西化華人典範。他是受到愛戴的，在梁振英的鬥爭式統治中，他是香港人活活的鄉愁—對那個年代的終極懷念。

梁振英突然不宣佈連任，真正原因是甚麼，局外人永遠不會知道，但我無法不把事情和川普勝選、對中政策大為改變有關。中國經濟走向動蕩，香港的事情處理不好，對危如累卵的中國可能有災難性影響。預期美國和其他國家對中國態度的改變，中國在香港這個奇異區域的統治能否持續有效，高調鎮壓是否會弄巧反拙，那是中國需要考慮的事。在新形勢下，是否會有新的路線，這還是人言人殊。

有人為梁振英被迫落馬而歡呼，也有人認為是北京踢其下馬，香港人始終是旁觀者，而慶祝無意義。但這種欽點特首的遊戲，本身就與香港這個看似西化、現代的城市格格不入。

各種宮廷傳聞，透過各種「權威人士」四處散播，真假難分。本來世故而自信的香港人，在每次特首「選舉」面前，完全被動，成為白頭宮女，口耳相傳、捕風捉影；敬事房的太監在打賭誰會勝出。現在的候選人，全部是炒冷飯，是舊時代的遺產—前高官、前法官、公務員。

我傾向保持冷漠，因為我知道就算我們猜得中，這種獨具慧眼，並不帶來幸福，也不是因為掌握了命運。為一個與自己無關的「選舉」興高采列的時候，會變得好像熱烈談論他人房事的太監一樣，眾聲喧嘩之後，普羅大眾的命運是推進了，還是停滯不前？轉眼香港已經易手於中國20年，夠一個嬰兒長成青年，而他的磨難卻一天比一天深重。

而家d人係咪唔識寫個佔字？
台灣講國語分唔到佔占唔奇，但連香港都有人唔識

出賣咗自身作為香港人嘅靈魂畀支那，緊係唔識分啦

占領中環時咪己經討論過，查典正字係"占領"，但現代文化好多媒體係寫"佔領"嘛，所以咪話兩字一樣

順手QUOTE 返呢段

"從《康熙字典》引《增韻》一條中﹐得知「占」有「擅據也，著位也」的意思
再查﹐便知「佔」字只含「輕薄也」﹑「與覘同」﹐不可能含「占據」之意
他們自然知道「占領」才是正寫﹐「佔領」才是同音別字。"

永遠懷念
盧斯達
（ ??? - 2016）

佔領

（嘻嘻…）

香港現代文化已經付予「佔」字一個新嘅意思，取代原先「占」有「擅據也，著位也」嘅意思。此為香港跟中國、台灣之間嘅分別。

文化、詞彙意思跟隨時間、地方之不同而有所變化

人地quote哂文獻，你就講乜鳩出賣靈魂

返屋企食屎啦柒頭皮